'\" te
.\" Copyright 2007 Sun Microsystems, Inc. All rights reserved. ライセンス契約の条件に応じて使用できます。
.TH pmfadm 1M " 2007 年 8 月 13 日" "Sun Cluster 3.2" "システム管理コマンド"
.SH 名前
pmfadm \- プロセス監視機能の管理
.SH 形式
.LP
.nf
\fB/usr/cluster/bin/pmfadm\fR \fB-c\fR \fInametag\fR [\fB-a\fR \fIaction\fR] [ [\fB-e\fR ENV_VAR=\fIenv.var\fR\&.\|.\|.] | \fB-E\fR] [\fB-n\fR \fIretries\fR] [\fB-t\fR \fIperiod\fR] [\fB-C\fR \fIlevel#\fR] \fIcommand\fR [\fIargs-to-command\fR\&.\|.\|.]
.fi

.LP
.nf
\fB/usr/cluster/bin/pmfadm\fR \fB-k\fR \fInametag\fR [\fB-w\fR \fItimeout\fR] [\fIsignal\fR]
.fi

.LP
.nf
\fB/usr/cluster/bin/pmfadm\fR \fB-L\fR [\fB-h\fR \fIhost\fR]
.fi

.LP
.nf
\fB/usr/cluster/bin/pmfadm\fR \fB-l\fR \fInametag\fR [\fB-h\fR \fIhost\fR]
.fi

.LP
.nf
\fB/usr/cluster/bin/pmfadm\fR \fB-m\fR \fInametag\fR [\fB-n\fR \fIretries\fR] [\fB-t\fR \fIperiod\fR]
.fi

.LP
.nf
\fB/usr/cluster/bin/pmfadm\fR \fB-q\fR \fInametag\fR [\fB-h\fR \fIhost\fR]
.fi

.LP
.nf
\fB/usr/cluster/bin/pmfadm\fR \fB-s\fR \fInametag\fR [\fB-w\fR \fItimeout\fR] [\fIsignal\fR]
.fi

.SH 機能説明
.sp
.LP
\fBpmfadm\fR は、プロセス監視機能に管理用のコマンド行インタフェースを提供するためのユーティリティーです。
.sp
.LP
プロセス監視機能は、プロセスおよび派生プロセスの監視を行い、途中で終了したプロセスに対しては再起動することができます。また発生する障害について、許容される総数および期間を指定することができます。指定期間内に発生した障害の総数が許容値を超過した場合、コンソールにメッセージが記録され、プロセスの再起動は行われなくなります。
.sp
.LP
\fIaction\fR プログラム を指定しておくと、障害の発生数が許容値を超過した場合に、指定されたプログラムが呼び出されます。なお \fIaction\fR プログラムがゼロ以外のステータスで終了した場合は、プロセスの nametag がプロセス監視機能から削除されます。それ以外の場合はプロセスが再起動され、オリジナルのパラメータが \fBpmfadm\fR に渡されます。
.sp
.LP
プロセス監視の制御のもとで起動されるプロセスは、 要求を開始したユーザーの有効なユーザー ID (\fBeuid\fR) と有効なグループ ID (\fBegid\fR) のもとで実行されます。これらのプロセスに関連付けられた nametag を操作できるのは、実行ユーザーもしくは root のユーザーのみです。ただしステータス情報は、ローカルかリモートかを問わず、すべての呼び出し元から使用可能です。
.sp
.LP
最初に実行されたプロセスと、そこから生成されたプロセスおよび、その派生プロセスがすべて監視されます。最後のプロセス/サブプロセスが終了した場合のみ、プロセス監視はそのプロセスの再起動を試みます。
.sp
.LP
このコマンドは、大域ゾーンまたは非大域ゾーンで実行できます。このコマンドは、このコマンドを実行した大域ゾーンまたは非大域ゾーンだけ に影響します。
.SH オプション
.sp
.LP
次のオプションがサポートされています。
.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fB-a\fR \fIaction\fR\fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
プロセスが中断した場合に呼び出されるアクションプログラムです。該当するプログラムについては \fB-a\fR オプションに単独の引数として指定する必要がありますが、複数のコンポーネントを引用符で囲んだ文字列として指定することも可能です。いずれの場合も、文字列は指定通りに実行され、2 つの追加引数、発生したイベント (現状では\fB「障害発生」\fRのみ)、プロセスに関連付けられた nametag が付加されます。カレントディレクトリと \fBPATH\fR 環境変数は、コマンドが実行される前に再インスタンス化されます。その他の環境変数は、基本的に保持されないものとして処理されます。
.sp
action プログラムが \fB0\fR ステータスで終了した場合、\fBpmfadm\fR に渡されたオリジナルの引数を使用して、プロセスが再起動されます。その他のステータスで終了した場合は、プロセス監視の監視範囲内で nametag が終了します。
.sp
\fB-a\fR オプションが指定されていない場合は、0 ステータス以外で常に終了となるアクションスクリプトが指定されている場合と同様の結果になります。
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fB-C\fR \fIlevel#\fR\fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
プロセスを開始する際に、該当プロセスおよびその子孫を最大 \fIlevel#\fR レベルまで監視します。なお \fIlevel#\fR に指定する値は、0 以上の整数にする必要があります。各プロセスの実行レベルについては、オリジナルのプロセスはレベル \fB0\fR で実行され、その子供はレベル \fB1\fR で実行され、孫に当たるプロセスはレベル \fB2\fR で実行されるというようになります。新しいフォーク操作により、新しい子のレベルが生成されます。
.sp
このオプションを使用することで、監視するプロセスに対して、より細かなコントロールを施すことができます。これは、新規プロセスをフォークするサーバーを監視する際に有用です。
.sp
このオプションを使用しない場合、すべての子プロセスが監視の対象とされ、オリジナルおよびそのすべての子孫が実行を停止するまで、オリジナルのプロセスは再起動されないことになります。
.sp
サーバーがクライアントの要求を扱う際に新規プロセスをフォークさせる場合などは、このサーバーのみに限定して監視できた方が都合がよい場合があります。これは、こうしたサーバーが活動を停止したような場合、そのクライアントプロセスが実行中であっても、サーバー本体を再起動する必要があるからです。この場合に指定すべき監視レベルは \fB\fR\fB-C\fR\fB 0\fR です。
.sp
子プロセスをフォークした場合、親プロセスは終了して、監視すべき対象は子の側に移ります。子プロセスの監視に用いるレベルは \fB\fR\fB-C\fR\fB 1\fR です。双方のプロセスが終了した場合は、サーバーを再起動します。
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fB-c\fR \fInametag\fR\fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
\fInametag\fR を識別子としてプロセスを開始させます。コマンド行フラグに続くすべての引数は、該当するプロセスとして処理されます。コマンドの実行前にプロセス監視により、カレントディレクトリおよび PATH 環境変数の再インスタンス化が行われます。その他の環境変数は、基本的に保持されるものとして処理されます。
.sp
\fInametag\fR がすでに存在する場合、\fBpmfadm\fR は終了ステータスを 1 として終了し、副次的な作用を及ぼすことはありません。
.sp
入出力先の変更は、コマンド行引数ではサポートされていません。こうした操作が必要な場合は、入出力先を変更するためのスクリプトを作成し、\fBpmfadm\fR の実行するコマンドに指定してください。
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fB-E\fR\fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
\fBpmfadm\fR 環境全体を新規プロセスへ渡します。デフォルトでは、このオプションは使用されず、\fBrpc.pmfd\fR 環境と \fBpmfadm\fR 環境のパスが渡されます。
.sp
\fB-e\fR と \fB-E\fR オプションは排他的な関係にあるため、同じコマンド内で両者を併用できません。
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fB-e\fR \fBENV_VAR=\fR\fIenv.value\fR\fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
\fBENV_VAR=\fR\fIenv.value\fR の形式で用いられる環境変数の 1 つで、新規プロセスの実行環境に渡されます。このオプション指定は繰り返しが可能で、複数の環境変数を渡すことができます。デフォルトでは、このオプションは使用されず、\fBrpc.pmfd\fR 環境と \fBpmfadm\fR 環境のパスが渡されます。
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fB-h\fR \fIhost\fR\fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
アクセスするホスト名を指定します。デフォルトは localhost です。
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fB-k\fR \fInametag\fR \fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
指定されたシグナルを \fInametag\fR に関連付けられたプロセスに送信するためのものです。action プログラムが現在実行中であれば、それに関連付けられたすべてのプロセスが該当します。特に指定されない場合は、デフォルトシグナルの \fBSIGKILL\fR が送信されます。プロセスおよびその子孫が終了した状況で再試行が可能であれば、プロセス監視はプロセスを再起動させます。指定されるシグナルは、\fBkill\fR コマンドが認識する名前のセットと同じです。
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fB-L\fR\fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
該当コマンドを実行させたユーザーに属するすべての実行中のタグを一覧表示させるためのもので、root ユーザの場合は、サーバー上で実行中のすべてのタグが表示されます。
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fB-l\fR \fInametag\fR \fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
\fInametag\fR に関するステータス情報を出力させます。このコマンドによる出力はシステムの診断をする際に有用ですが、内容は変更される可能性もあります。
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fB-m\fR \fInametag\fR\fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
\fInametag\fR での再試行回数または再試行の監視時間を変更させるためのものです。なお、これらのパラメータを変更した場合、過去の障害発生に関する履歴は消去されます。
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fB-n\fR \fIretries\fR\fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
指定期間内の再試行回数を指定します。このフィールドのデフォルト値は \fB0\fR であり、この場合いったん終了したプロセスは再起動されません。許容される最大値は 100 です。値 \fB-1\fR は、再試行回数が無限大であることを示します。
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fB-q\fR \fInametag\fR\fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
\fInametag\fR がプロセス監視に登録されて実行されているかについて、その確認を行うためのものです。登録されていれば \fB0\fR が返され、そうでなければ \fB1\fR が返されます。その他の戻り値は、エラーを意味します。
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fB-s\fR\fI nametag\fR \fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
\fInametag\fR に関連付けられたコマンドの再起動を停止させます。シグナルが指定された場合、すべてのプロセスに送信されますが、これには現在実行中のアクションスクリプトおよびそのプロセスも該当します。シグナルが指定されない場合は、何も送信されません。ただし、プロセスの監視を停止しても、そのままプロセス自体が消滅するわけではありません。プロセス本体およびそのすべての派生プロセスが終了するまで、該当するプロセスは実行され続けます。指定されるシグナルは、\fBkill\fR コマンドが認識する名前のセットと同じです。
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fB-t\fR\fI period\fR \fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
障害発生をカウントし続ける時間を分単位で指定します。このフラグのデフォルト値は \fB-1\fR で、この場合はカウント時間は無限大になります。このパラメータを指定すると、指定期間外でのプロセスへの障害発生はカウントされなくなります。
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fB-w\fR\fI timeout\fR \fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
\fB-s\fR\fI nametag\fR または \fB-k\fR\fI nametag\fR フラグと併用することで、\fInametag\fR に関連付けられたプロセスが終了するまで、指定された時間 (秒) 待機させます。待機期限切れになった場合は、\fBpmfadm\fR が終了し、その終了ステータスは \fB2\fR となります。このフラグのデフォルト値は \fB0\fR であるため、いずれのプロセスの終了も待つことなく、コマンドはただちに戻り値を返します。 
.sp
値として \fB-1\fR を指定すると、タグに関連付けられたプロセスが終了するまで、\fBpmfadm\fR は無限に待機し続けます。RPC タイムアウト期間に到達するまで、\fBpmfadm\fR プロセスは使用している RPC サーバースレッドを解放しません。したがって、特に必要でないかぎり、\fB-w \fR\fItimeout\fR の値には -1 を設定しないでください。
.RE

.SH 使用例
.LP
\fB例 1 \fR再起動することのない休眠プロセスの起動
.sp
.LP
次の例は、\fBsleep.once\fR という名前の休眠プロセスを起動させるもので、これはいったん終了したあとは再起動することがありません。

.sp
.in +2
.nf
example% \fBpmfadm \fR\fB-c\fR\fB sleep.once /bin/sleep 5\fR
.fi
.in -2
.sp

.LP
\fB例 2 \fR休眠プロセスの起動とその再起動
.sp
.LP
次の例は休眠プロセスを起動させたあと、最大 1 回再起動させます。

.sp
.in +2
.nf
example% \fBpmfadm \fR\fB-c\fR\fB sleep.twice -n 1 /bin/sleep 5\fR
.fi
.in -2
.sp

.LP
\fB例 3 \fR休眠プロセスの起動とその再起動
.sp
.LP
次の例は休眠プロセスを起動させたあと、最大で毎分 2 回再起動させます。この実行の中断数が許容回数を超過すると、\fB/bin/true\fR が呼び出されます。

.sp
.in +2
.nf
example% \fBpmfadm \fR\fB-c\fR\fB sleep.forever -n 2 -t 1 -a /bin/true /bin/sleep 60\fR
.fi
.in -2
.sp

.LP
\fB例 4 \fR\fBsleep.forever\fR nametag の現在のステータスの一覧表示
.sp
.LP
次のコマンドは、\fBsleep.forever\fR nametag の現在のステータスを一覧表示させます。

.sp
.in +2
.nf
example% \fBpmfadm \fR\fB-l\fR\fB sleep.forever\fR
.fi
.in -2
.sp

.LP
\fB例 5 \fRすべてのプロセスへの \fBSIGHUP\fR の送信
.sp
.LP
次のコマンドは、\fBsleep.forever\fR に関連付けられたすべてのプロセスに \fBSIGHUP\fR を送信させるもので、すべてのプロセスが終了するまで最大で 5 秒間待機させます。

.sp
.in +2
.nf
example% \fBpmfadm \fR\fB-w\fR\fB 5 \fR\fB-k\fR\fB sleep.forever HUP\fR
.fi
.in -2
.sp

.LP
\fB例 6 \fRプロセスの監視を停止させ \fBSIGHUP\fR を送信
.sp
.LP
次のコマンドは、\fBsleep.forever\fR プロセスの監視 (および再起動) を停止させるもので、これに関連したすべてのプロセスに \fBSIGHUP\fR を送信させます。このコマンドはシグナルの送信後ただちに戻り値を返しますが、その時点ではすべてのプロセスが終了しきっていない可能性もあります。

.sp
.in +2
.nf
example% \fBpmfadm \fR\fB-s\fR\fB sleep.forever HUP\fR
.fi
.in -2
.sp

.LP
\fB例 7 \fR該当ユーザーに属するすべての実行タグを一覧表示
.sp
.LP
ここでは、ユーザーが次の一連のコマンドを実行したものとします。 

.sp
.in +2
.nf
example% \fBpmfadm \fR\fB-c\fR\fB sleep.once /bin/sleep 30\fR
example% \fBpmfadm \fR\fB-c\fR\fB sleep.twice /bin/sleep 60\fR
example% \fBpmfadm \fR\fB-c\fR\fB sleep.forever /bin/sleep 90\fR
.fi
.in -2
.sp

.sp
.LP
これらの次に、次のコマンドを実行するものとします。 

.sp
.in +2
.nf
example% \fBpmfadm \fR\fB-L\fR
.fi
.in -2
.sp

.sp
.LP
is

.sp
.in +2
.nf
sleep.once sleep.twice sleep.forever
.fi
.in -2
.sp

.SH 終了ステータス
.sp
.LP
次の終了値が返されます。
.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fB0\fR \fR
.ad
.RS 20n
.rt  
正常終了。
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fB1\fR \fR
.ad
.RS 20n
.rt  
\fInametag\fR が存在しなかったか、既存の nametag を作成しようとした場合。
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fB2\fR \fR
.ad
.RS 20n
.rt  
コマンドがタイムアウトした場合。
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBother nonzero \fR
.ad
.RS 20n
.rt  
エラーが発生しました。
.RE

.SH 属性
.sp
.LP
次の属性については、\fBattributes\fR(5)を参照してください。
.sp

.sp
.TS
tab() box;
cw(2.75i) |cw(2.75i) 
lw(2.75i) |lw(2.75i) 
.
属性タイプ属性値
_
使用可能SUNWscu
_
インタフェースの安定性発展中
.TE

.SH 関連項目
.sp
.LP
\fBkill\fR(1)、\fBtruss\fR(1)、rpc.pmfd(1M)、\fBattributes\fR(5)
.SH 注意事項
.sp
.LP
そのほかのコントロール用プロセスとの競合の回避については、次の点に留意してください。\fBtruss\fR コマンドは、ほかのプロセスが \fB/proc\fR インタフェースを介して制御しているプロセスの追跡を許可しません。Solaris 10 OS より前の \fBrpc.pmfd\fR デーモンは \fB/proc\fR インタフェースを使用してプロセスおよびその子孫を監視しているため、\fBpmfadm\fR コマンドを介して \fBrpc.pmfd\fR に送信されるプロセスは追跡またはデバッグできません。Solaris 10 OS リリース以降、この制限は適用されなくなりました。
